                    Ejemplo a utilizar: QV¬[¬(P∧q) → q]


La ley de la doble negación es una regla fundamental en lógica proposicional que establece que la negación de una negación de una proposición es equivalente a la proposición original. En otras palabras, negar dos veces una proposición no cambia su valor de verdad.

Ejemplo:

   ¬(¬P) = P
   ¬[¬(P∧Q)] = P∧Q


Formalmente, la ley de la doble negación se expresa como:


¬(¬P)≡P

Donde:

- P es una proposición cualquiera.
- ¬P es la negación de P.
- ¬(¬P) es la negación de la negación de P.



| P | ¬P | ¬(¬P) |
|---|----|-------|
| V	| F	 |   V   |
| F	| V	 |   F   |


Como se puede observar en la tabla de verdad:

- Si 𝑃 es verdadero (V), entonces ¬𝑃 es falso (F), y ¬(¬P) es verdadero (V).
- Si P es falso (F), entonces ¬P es verdadero (V), y ¬(¬P) es falso (F).

Esto muestra que ¬(¬P) siempre tiene el mismo valor de verdad que P, lo que demuestra la validez de la ley de la doble negación.


Ejemplo

Supongamos la proposición P: "Hoy es lunes."

- Negación de ¬P: "No es cierto que hoy sea lunes."
- Negación de la negación de P: ¬(¬P): "No es cierto que no sea cierto que hoy sea lunes."

La proposición ¬(¬P) es simplemente otra manera de afirmar que "Hoy es lunes," lo cual es equivalente a la proposición original P.

En resumen, la ley de la doble negación nos dice que negar dos veces una proposición no cambia su valor de verdad, es decir, ¬(¬P) siempre es equivalente a P.