  
Ley de De Morgan

Hay dos leyes de De Morgan, y ambas nos indican cómo distribuir una negación sobre una conjunción (AND) o una disyunción (OR) dentro de un paréntesis:

1. Primera ley de De Morgan: La negación de una disyunción (OR) 

                    ¬(P∨Q)=¬P∧¬Q

Esto significa que la negación de "P o Q" es lo mismo que "no P y no Q".

2. Segunda ley de De Morgan: La negación de una conjunción (AND)

                    ¬(P∧Q)=¬P∨¬Q

Esto significa que la negación de "P y Q" es lo mismo que "no P o no Q".




ejemplos:

           
Ejemplo 1: ¬(P ∨ Q) = ¬P ∧ ¬Q
Esta es una de las leyes de De Morgan. Nos dice cómo distribuir la negación sobre una disyunción (OR).

1. Comencemos con la expresión ¬(P∨Q).

2. La ley de De Morgan nos dice que la negación de una disyunción es igual a la conjunción (AND) de las negaciones de los términos individuales. Por lo tanto:

                    ¬(P∨Q)=¬P∧¬Q


Ejemplo 2: ¬(P ∧ Q) = ¬P ∨ ¬Q

Esta es la otra ley de De Morgan. Nos dice cómo distribuir la negación sobre una conjunción (AND).

1. Comencemos con la expresión ¬(P∧Q).

2. La ley de De Morgan nos dice que la negación de una conjunción es igual a la disyunción (OR) de las negaciones de los términos individuales. Por lo tanto:

                    ¬(P∧Q)=¬P∨¬Q


Ejemplo 3: ¬(¬P ∧ Q) ≡ ¬(¬P) ∨ ¬Q

Vamos a desglosar esto paso a paso.

1. Comencemos con la expresión ¬(¬P∧Q).

2. Aplicamos la ley de De Morgan a la expresión. La negación de una conjunción es igual a la disyunción de las negaciones de los términos individuales. Por lo tanto:

                    ¬(¬P∧Q)=¬(¬P)∨¬Q

Observa que en este paso, simplemente aplicamos la misma lógica que en los ejemplos anteriores, pero considerando que uno de los términos ya está negado (¬P).